
Als Grundlage für die Herausarbeitung von Anforderungen und die drauf folgende Vorbereitung zur Entwicklung einer Modellierungssprache wird in diesem Kapitel ein Überblick über das Multiprojektmanagement gegeben. Dabei werden wesentliche Komponenten des Multiprojektmanagements dargestellt und erfolgskritische Rollen bzw. Organisationseinheiten identifiziert. Anhand der Literatur werden Eigenschaften und Bestandteile des Multiprojektmanagements herausgearbeitet, die für das Managen von Projektportfolios maßgeblich sind.

\section{Herausforderungen und Ziele im Projektportfoliomanagement}

In diesem Abschnitt werden die Ziele und Herausforderungen des Projektportfoliomanagements erläutert. Dafür werden in der Literatur häufig identifizierte Problemfelder herausgearbeitet. Aus diesen lassen sich im Anschluss die Aufgabenfelder und Ziele des Projektportfoliomanagements herleiten.
Das Portfoliomanagement hat eine Reihe von Aufgabenfeldern, um die Projektauswahl auf die strategische Stoßrichtung des Unternehmens anzupassen. 

Die Vielzahl und Komplexität der einzelnen Projekte sowie erhöhte die Internationalität der Projektarbeit stellt Unternehmen vor neue organisatorische und politische Herausforderungen.
Im Folgenden wird versucht einen, Querschnitt \footnote{\textit{Die Zusammenstellung der Herausforderungen entspringt folgenden Quellen: (\cite[S. 25-32]{kunz2007strategisches}; \cite[S. 13-16]{lomnitz2004multiprojektmanagement}; \cite[S. 26]{seidl2011multiprojektmanagement}; \cite[S. 14-22, S. 57]{hirzel2009projektportfolio})}}, basierend auf der verwendeten Literatur zu bilden, welcher einen guten Überblick über die Herausforderungen des MPM geben soll. Zusätzlich lässt sich dabei identifizieren an welcher Stelle Modelle genutzt werden können, um die jeweilige Herausforderung zu adressieren: 
\begin{itemize}
	
	\item	Abstimmungsprobleme zwischen Interessengruppen \textbf{H1}: Projektbeteiligte vertreten unterschiedliche Interessen in der Projektbewertung, oder verfolgen verschiedene Strategien, die es durch einen objektiv gestalteten Bewertungs- und Entscheidungsprozess offen zu legen gilt.
	
	\item	Verlust der Kontrolle über die Projektgesamtheit \textbf{H2}: Fehlende oder zu spät bereitgestellte Projektinformationen erschweren es Entscheidungsträgern rechtzeitig Gegenmaßnahmen einzuleiten um die Kontrolle über das Portfolio zu erhalten. 
	
	\item	Unzweckmäßige Ressourcenzuteilung auf die Projekte \textbf{H3}: Bei Engpässen materieller, zeitlicher oder personeller Ressourcen werden diese unzureichend auf strategisch wichtigere Projekte aufgeteilt. 
	
	\item	Intransparente Interdependenzen zwischen Projekten \textbf{H4}: Undurchsichtige Wechselwirkungen zwischen Projekten kann die Zielwirkung einzelner Vorhaben, durch z.B. zeitliche Verzögerungen, Doppelarbeiten und/oder nicht genutzte Verbundvorteile beeinflussen. 
	
	\item	Fehlende organisatorische Regelungen und Koordinationsprobleme \textbf{H5}: Unzureichend ausgestaltete Weisungs- und Entscheidungsrechte sorgen bei der Projektauswahl für Konfliktsituationen, die eine nicht adäquate Kontrolle des Projektportfolios zur Folge hat. 
	\pagebreak
	
	\item	Fehlende Strategieorientierung der Projekte \textbf{H6}: Projekte nur nach erfolgswirtschaftlichen Kennzahlen auszuwählen und sie nicht auf die langfristigen Ziele des Unternehmens auszurichten, kann zur Folge haben, dass diese keinen entscheidenden Mehrwert für die Organisation liefern. 
	
	\item	Auswahl nicht wertschöpfender Projekte \textbf{H7}: Bei nicht durchgängiger Anwendung angemessener Bewertungsinstrumente im Projektauswahlprozess können Projekte mit ins Portfolio aufgenommen werden, die nicht mit der Unternehmensstrategie konform sind und so keinen wertschöpfenden Beitrag leisten. 
	
	\item	Fehlende Fähigkeiten und unzureichendes Wissensmanagement \textbf{H8}: Ein Mangel methodischer oder fachlicher Kompetenzen sowie unzureichende Erfahrungssicherung bereits durchgeführter Projekte führt zu einer Belastung des Projektportfolios. %%\parencite[S. 25]{kunz2007strategisches} vgl. \parencite[S. 13-16]{lomnitz2004multiprojektmanagement} vgl. \parencite[S. 26]{seidl2011multiprojektmanagement} vgl. \parencite[S. 14-22. S. 57]{hirzel2009projektportfolio}
	%%(Kunz 2007, S. 25) vgl. (Lomnitz 2008, S.13-16) vgl. (Seidl 2011, S. 26) vgl. (Hirzel \& Kühn 2009, S. 14-22, S. 57) 
	
\end{itemize}

Zur Lösung dieser Probleme benötigen Unternehmen professionelles Projektportfoliomanagement. PPM soll als eigene Organisationseinheit, ausgestattet mit konkret definierten Aufgaben, dazugehörenden Kompetenzen sowie Methoden und Regeln, die die Projektlandschaft planen und koordinieren \parencite[S. 11]{lomnitz2004multiprojektmanagement}. Die Steigerung der Transparenz und das vergleichbar machen von Strategierelevanz, Ressourceneinsatz und Kosten-Nutzen-Verhältnissen hilft Unternehmen sich strategisch zu fokussieren und verfügbare Ressourcen gezielt einzusetzen \parencite[S. 7]{fri2013ppm}.\\ Kühn (2009) nennt unter anderem folgende Auswahl an zu verfolgenden Zielen:

\begin{itemize}
	\item Transparenz über Projekte schaffen
	\item Die Projektlandschaft auf die Unternehmensziele ausrichten
	\item Strategische Lücken feststellen und schließen
	\item Ressourcen den wichtigen Projekten zuordnen
	\item Synergien zwischen Projekten nutzen und Prioritäten setzen
	
	\parencite[S. 58]{hirzel2009projektportfolio}
\end{itemize}

Auch andere Autoren adressieren ähnliche Zielvorgaben, wie die o.g. Schaffung von Vergleichbarkeit der Projekte im Portfolios, \parencite[S. 26]{seidl2011multiprojektmanagement} sowie die Erkennung und Steuerung von Abhängigkeiten einzelner Projekte \parencite[S. 11]{lomnitz2004multiprojektmanagement}. Diese decken sich weitestgehend mit den im Vorhinein ausgearbeiteten Problemfeldern, wobei ein besonders erfolgskritischer Aspekt die erhöhte Transparenz zu sein scheint. 


\section{Aufgaben und Prozesse des Projektportfoliomanagements }

Aus den Zielen des Portfoliomanagements lässt sich ableiten, dass sowohl strategisches Management, wie die Ausrichtung des Portfolios an der Unternehmensstrategie, als auch operatives Management, wie die Steuerung von Projekten oder Programmen, zu den Aufgabenbereichen gehören. Portfoliomanagement dient dabei auf taktischer Ebene als Bindeglied zwischen Strategie und Umsetzung. Dabei werden auch Standards, Methoden und Prozesse definiert. \parencite[S. 2]{fri2013ppm}

Die Auswahl an zur Verfügung stehenden Referenzmodellen ist vielseitig. Diese unterscheiden sich zwar aufgrund unternehmensspezifischer Prozessausprägungen, besitzen jedoch Gemeinsamkeiten. Als Grundlage werden hier die Prozesse des Projektportfoliomanagements von Steerer (2014) vorgestellt und mit weiteren Prozessmodellen verglichen bzw. ergänzt.


Hiernach ist das PPM in vier Prozessgruppen gegliedert: Planung, Beauftragung, Controlling und Evaluierung (siehe Abbildung. \ref{fig_PPPM})
\begin{figure}
	\includegraphics[]{ProzessedesPPM}
	\caption{Prozesse des Portfoliomanagements nach Steer (2014, S. 25)}
	\label{fig_PPPM}
\end{figure}


\subsection{Projektportfolioplanung}

Die Projektportfolioplanung ist von hoher strategischer Bedeutung, da gesammelte Projektvorschläge auf ihre Machbarkeit und Strategiekonformität geprüft werden. Diese beeinflussen dadurch die zukünftige Ausrichtung des Unternehmens \parencite[S. 25]{sterrer2014geheimnis}.

Die Projektplanung wird in der Literatur in verschiedene Teilprozesse wie der Projekt-Prüfung, -Bewertung und -Priorisierung unterteilt, die Projekte systematisch aussieben.
Zunächst wird, anhand eines aus den Unternehmenszielen abgeleiteten Kriterienkatalogs,  der Projektantrag formal auf Vollständigkeit und Korrektheit geprüft, um eine Vergleichbarkeit zu anderen Projekten zu ermöglichen. (\cite[S. 58]{seidl2011multiprojektmanagement}; \cite[S. 4]{fri2013ppm})

Während der Bewertung werden sowohl die laufenden, als auch neue Projekte auf ihre wirtschaftliche und/oder strategische Sinnhaftigkeit geprüft \parencite[S. 110]{lau2013projektmanagement}. Zum Einsatz kommen standardisierte Bewertungskriterien, welche zur besseren Übersicht, tabellarisch oder grafisch nach unterschiedlichen Merkmalen geordnet, dargestellt werden. Dabei können strategische-, ökonomische-, ethische-, gesetzliche- oder andere relevante Kriterien herangezogen werden \parencite[S. 31]{kuster2008handbuch}. Zusätzlich merkt Friedli (2013) an, dass auch das Aufzeigen von Abhängigkeiten zwischen den Projekten einen wichtigen Aspekt zur Beurteilung darstellt \parencite[S. 4]{fri2013ppm}. 
Auf Basis eines gesamten Wirkungsgefüges kann im Anschluss eine Priorisierung stattfinden. Ein regelmäßiger Priorisierungsprozess ist sinnvoll, um in Konfliktsituationen schnell eine  Präferenzordnung zur Verfügung zu haben. Eine höhere Priorität impliziert dabei nicht unbedingt eine zeitliche Reihenfolge, sondern vielmehr eine Vorrangregelung bei z.B. Ressourcenkonflikten \parencite[S. 60]{seidl2011multiprojektmanagement}. Dabei kommen Priorisierungsverfahren zum Einsatz in welchen, in Form von Portfoliodarstellungen, die Projekte differenziert nach Dringlichkeit und strategischer Bedeutung visualisiert werden \parencite[S. 26]{sterrer2014geheimnis}. Das Ergebnis ist eine eindeutige Projektrangliste, die eine optimale Portfoliozusammenstellung ermöglicht \parencite[S. 111]{lau2013projektmanagement}.

\subsubsection{Projektbeauftragung}

Sollte ein Vorhaben auf alle notwendigen Voraussetzungen geprüft worden sein wird ein Projektauftrag erteilt. Ausschlaggebend ist dabei der richtige Zeitpunkt, damit es im Fall von zu vielen Projekten nicht zu Überlastungen kommt. \parencite[S. 27-28]{sterrer2014geheimnis}

\subsection{Projektportfolio-Controlling}

Nach der Zusammenstellung des Projektportfolios beginnt der Controlling-Prozess, welcher der professionellen Steuerung des Portfolios dient. Die bewilligten Projekte sollen einen möglichst hohen Beitrag zur Unternehmensstrategie leisten, indem die Nachhaltigkeit des zusammengesetzten Portfolios gewährleistet bleibt. (\cite[S. 311]{kuster2008handbuch}; \cite[S. 112]{lau2013projektmanagement})

Dabei wird die Durchführung laufender Projekte beobachtet, um bei Planabweichungen hinsichtlich der Kosten, Verzögerungen oder des Projektfortschritts, Gegenmaßnahmen initiieren zu können. Zusätzlich soll eine Rückkopplung und Auswertung der Projektergebnisse zur langfristigen Verbesserung der Planung und Entscheidungen führen \parencite[S. 170-171]{kunz2007strategisches}. Auch eine erneute Priorisierung des Portfolios gehört aufgrund sich stetig ändernder Kunden- und Marktanforderungen zu den Aufgaben des Controllings \parencite[S. 28]{sterrer2014geheimnis}. Überprüfungen und Priorisierungen sollten in regelmäßigen Abständen erfolgen, damit Unternehmen die Möglichkeit haben, auf veränderte Rahmenbedingungen angemessen zu reagieren \parencite{flg2017wipp}. Entscheidungsbasis bilden dabei unter anderem die Projektstatusberichte, welche zu einem Projektportfolio-Bericht zusammengefasst werden und eine Analyse der Projektlandschaft erlauben \parencite[S. 78]{seidl2011multiprojektmanagement}. 

Daher ist ein standardisierter Reportingprozess auf Einzelprojektebene eine Grundvoraussetzung für ein funktionales Projektportfolio-Controlling (PPC). 

Ebenso ist die Aktualität und Qualität der Informationen von erfolgskritischer Bedeutung, da sie das Fundament für adäquate Steuerungsentscheidungen darstellen \parencite[S. 28]{sterrer2014geheimnis}.

\subsection{Projektabnahme, -evaluierung }

Mit der Beendigung eines zum Portfolio gehörenden Projekts erfolgen die Projektauflösung und Projektabnahme. Neben einer Abnahmeprüfung beinhaltet ein ordnungsgemäßer Projektabschluss auch einen Projektabschlussbericht sowie die Sicherung der im Projekt gemachten Erfahrungen. Anhand des Projektabschlussberichts wird eine Erfolgskontrolle und Nachkalkulation durchgeführt, in welcher die Zielerreichung, Wirkung und Wirtschaftlichkeit des Projektes analysiert wird. (\cite[S. 143]{seidl2011multiprojektmanagement};  \cite[S. 7]{fri2013ppm})

Ein weiteres Element ist die Evaluierung des Projektnutzens. Dieser kann in der Regel nur mit einem Zeitabstand zum Projektende durchgeführt werden und stellt Unternehmen vor einige Herausforderungen. Das liegt zum einen daran, dass der Nutzen erst durch die tatsächliche Nutzung der Projektergebnisse offenbart wird. Davon abgesehen lässt sich ein Nutzenzuwachs nicht immer eindeutig einem bestimmten Projekt zuordnen. \parencite[146]{seidl2011multiprojektmanagement}

Auch die Sicherung der in den einzelnen Projekten gemachten Erfahrungen, sog. \textit{Lessons-Learned}, wird in der Literatur eine große Bedeutung zugesprochen. Sie gelten als Erfahrungsschatz für Folgeprojekte und helfen bei der Ableitung von Best Practice Ansätzen. (\cite[S. 101, 103]{seidl2011multiprojektmanagement}; \cite[S.29]{sterrer2014geheimnis})

Gleichzeitig wird das gesammelte Wissen aus den Projekten im projektübergreifenden Wissensmanagement, der Organisation insgesamt zur Verfügung gestellt \parencite[S. 145]{Wilke2009}. Für das Multiprojektmanagement ist Wissensmanagement wichtig, da es die für die Multiprojektsteuerung notwendigen Informationen verfügbar macht \parencite[S. 148]{seidl2011multiprojektmanagement}. 


\section{Organisation des Projektportfoliomanagements}

Nach Darstellung der Aufgaben und Abläufe des PPM wird im Folgenden deren organisatorische Verankerung aufgezeigt. Des Weiteren werden verschiedene Akteure und Organisationseinheiten herausgearbeitet.


\subsection{Organisatorische Einbindung}

Die organisatorische Einbindung des PPM ist abhängig von verschiedenen Kriterien, wie der grundsätzlichen Unternehmensausrichtung oder dem gewählten Fokus zur Wertschöpfung. Dementsprechend gibt es durch die vielfältigen Ausgangssituationen der Unternehmen unterschiedliche organisatorische Verankerungen des PPM \parencite[S. 43]{seidl2011multiprojektmanagement}. So bevorzugen, laut einer Umfrage der Universität Zürich, 20\% der Unternehmen die Bildung einer Stabsstelle, während rund 14\% das PPM als Linienfunktion etablieren \parencite[S. 13]{schwa2007imp}.
Einen wichtigen Faktor für die organisatorische Integration stellt der o.g. Wertschöpfungsfokus dar.
Nach Seidl (2011) segmentiert sich dieser in eine \textit{linienzentrierte-} oder \textit{projektorientierte} Organisation \parencite[S. 107]{seidl2011multiprojektmanagement}.

In einer \textit{linienzentrierten} Organisation hat das operative Tagesgeschäft Vorrang und Projekte werden weitestgehend innerhalb der bestehenden Linienorganisation ausgeführt.  So entwickelt sich eine, nur schwach ausgeprägte, bereichsübergreifende Projektkoordination und Projektkultur im Unternehmen. Das hat zur Folge, dass das Linienmanagement dem Projektmanagement hierarchisch übergeordnet ist. \parencite[S. 108]{seidl2011multiprojektmanagement}

Den Gegenpol dazu bildet die \textit{projektorientierte} Organisation. Die Projekte werden im Rahmen des PPM nach übergreifenden strategischen Zielen ausgewählt. Deshalb steht die Projektarbeit im Vordergrund, und es wird ein stärkeres projektübergreifendes Ressourcenmanagement bzw. eine ausgeprägtere Projektkultur etabliert. Die Linie stellt in diesem Fall die Ressourcen bereit und sorgt für den Ausgleich der Anforderungen zwischen Tagesgeschäft- und Projektaufgaben. \parencite[S. 108]{seidl2011multiprojektmanagement}

Laut Seidl (2011) nutzen projektorientierte Unternehmen vorwiegend eine Matrixorganisation \parencite[S. 109]{seidl2011multiprojektmanagement}, mit welcher die Vorteile funktionaler und projektorientierter Strukturen vereint werden sollen \parencite[S. 28]{dammer2008multiprojektmanagement}. Auch Rickert (1995) nach \parencite[S. 31]{pommeranz2011komplexitaetsbewaeltigung} adressiert  Matrix-Strukturen als die dominante Projektorganisationsform.  Vor- und Nachteile dieser Organisationsstrukturen für das PPM wurden von verschiedenen Autoren empirisch untersucht. So kommen Nobeoka und Cusumano (1994) nach \parencite[S. 31-32]{pommeranz2011komplexitaetsbewaeltigung}, zu dem Ergebnis, dass eine Matrixstruktur eine abteilungs- und projektorientierte Zusammenarbeit fördert und deshalb nützlich für das Portfoliomanagement ist. Eine umfangreichere Diskussion der Resultate wird aufgrund der Thematik dieser Arbeit jedoch nicht durchgeführt. 

\subsection{Organisationseinheiten und Rollen}

Nachdem eine grobe Übersicht zur organisatorischen Einbindung des Portfoliomanagements geschaffen wurde, werden nun die Organisationseinheiten des PPMs vorgestellt. Dabei ist es von entscheidender Bedeutung, dass die Aufgaben und Verantwortungsbereiche der verschiedenen Rollen und Organisationseinheiten geklärt werden, um angemessen auf Konfliktsituationen reagieren zu können. \parencite[S. 56]{lomnitz2004multiprojektmanagement} 


\paragraph{Geschäftsleitung:}
Die Geschäftsleitung ist die hierarchisch oberste Ebene im Multiprojektmanagement. Sie hat die endgültige Entscheidungsgewalt über  Projekte und Prioritäten. \parencite[S. 190]{kraus2010projektmanagement}



\paragraph{Portfolio-Board:} %%/lenkungsauschuss/Projektsteuerkreis

Das Portfolio-Board liegt hierarchisch unterhalb der Geschäftsleitung. Es fungiert dabei als Lenkungsausschuss der einzelnen Projektportfolios und entscheidet u.a über die Prioritäten. \parencite[s. 57]{lomnitz2004multiprojektmanagement} 

\paragraph{Fachbereich Projektmanagement:}

Der Fachbereich Projektmanagement liegt als Stabsfunktion auf der Ebene der Unternehmensführung. Er soll eine dauerhafte Schnittstelle zwischen Linien- und Querschnittsfunktionen bilden und das Portfolio-Board bei operativen Abstimmungsmaßnamen entlasten. \parencite[S. 444]{Kunz2007org}

\paragraph{Projektmanagement-Office:}

Bei dem Projektmanagement-Office (PMO) handelt es sich um ein hierarchisch hoch angesiedeltes Gremium \parencite[S. 20]{Schott2005}. Es ist eine auf Dauer angelegte Organisationseinheit, die  unterstützende Funktionen wie die Aufbereitung und Bereitstellung von Daten oder die Verwaltung von Ressourcenpools innehat \parencite[S. 89]{ahlemann2012strategisches}. Das PMO verfügt dabei jedoch nur über eine geringe bis keine Entscheidungskompetenz \parencite[S. 444-446]{Kunz2007org}.%% (Kunz 2007, S. 444-445).

\paragraph{Multiprojektmanager:}

Der Multiprojektmanager hat nach \parencite{Kunz2007org} eine eher geringe hierarchische Stellung. Lomnitz (2008) und auch Germünden (2008) empfehlen hingegen, diesen zur projektübergreifenden Planung möglichst hoch in der Aufbauorganisation zu positionieren (\cite[S. 62]{lomnitz2004multiprojektmanagement}; \cite[S. 37]{germu2008akteumpm}). Er stellt der Geschäftsleitung, komprimiert, alle relevanten Informationen zur adäquaten Entscheidungsunterstützung zu Verfügung. Gleichzeitig plant und steuert er die Projektlandschaft, fungiert jedoch nicht als Entscheidungsträger. \parencite[S. 444]{Kunz2007org}

\paragraph{Projektmanager:}	

Die Projektmanager sind für die operative Gesamtleitung der einzelnen Projekte verantwortlich. Ihre Aufgabe besteht in der terminlichen, qualitativen und kostengerechten Abwicklung der Projekte. Des Weiteren liefern sie regelmäßig projektbezogene Informationen an den Multiprojektmanager oder das PMO. \parencite[S. 58]{lomnitz2004multiprojektmanagement}

\paragraph{Linienmanager:}%%/Leiter

Der Linienmanager ist im Multiprojektmanagement für die Bereitstellung von Kapazitätsdaten bezüglich der Ressourcen verantwortlich. Darüber hinaus hat er die Aufgabe, die vereinbarte Leistung sach-, termin-, und kostengerecht an die jeweiligen Stellen zu liefern. \parencite[S. 60]{lomnitz2004multiprojektmanagement}




\section{Ressourcen- und Risikomanagement} 

\subsection{Ressourcenmanagement}



Das Ressourcenmanagement (RMM) wird als Schlüsselkompetenz für ein erfolgreiches Projektportfolio angesehen \parencite[S. 170]{kreitelkuhnress}. Autoren, wie Patzak und Rattay (2014) sowie Seidl (2011) oder Scheuring (2015), betonen die Wichtigkeit der adäquaten Ressourcenallokation für das PPM, weisen jedoch auch auf die Komplexität und Schwierigkeit dieser Aufgabe hin (\cite[S. 524]{patzak2008projektmanagement}; \cite[S. 67]{seidl2011multiprojektmanagement}; \cite[S. 1]{Scheu2015}). Vereinzelt wird RMM neben der Portfolioplannung und Portfoliosteuerung als eine der generischen Hauptaktivitäten im PMM benannt \parencite[S. 120-121]{Jonas2014}. Auch ein Großteil der Unternehmen haben gemäß Schwabe u.a. (2007) RMM als oberstes Ziel des PPM identifiziert \parencite[S. 19]{schwa2007imp}.Durch frühzeitiges Erkennen von Engpässen und einem gezielten Einsatz der verfügbaren Mittel leistet es einen entscheidenden Beitrag zum Gesamterfolg der Organisation \parencite[S. 1]{Scheu2015}.

Unterschieden werden Ressourcen in Personal-, Betriebs- und Finanzmittel \parencite[S. 621]{jenny2014projektmanagement}. Doch vor allem der Umgang mit den Personalmitteln \textit{Human Resources} wird in der Literatur hervorgehoben. So hat der zielgerichtete Einsatz der Personalmittel für den Erfolg der Unternehmen große Bedeutung \parencite[S. 1]{Scheu2015}. Die projektübergreifende Steuerung der benötigten und verfügbaren Mitarbeiter wird als besonders kritisch und schwierig angesehen \parencite[S. 124]{Schott2005}.

Das RMM beschäftigt sich mit der projektübergreifenden Ressourcen-Planung und Allokation, um eine möglichst optimale Nutzung der verfügbaren Einsatzmittel für das Portfolio zu gewährleisten \parencite[S. 121]{Jonas2014}. Für die Einzelprojekte sollen verbindliche Zusagen für Ressourcenanfragen gemacht werden können, was ein hohes Maß an Transparenz über die Ressourcensituation voraussetzt \parencite[S. 261]{ahlemann2012strategisches}. Zur Entscheidung über die Ressourcenzuteilung werden auch die Prioritäten mit berücksichtigt, damit Projekte mit dem höchsten Nutzenversprechen personell voll ausgestattet sind \parencite[S. 182]{kreitelkuhnress}.

Der Grund für die Komplexität dieser Aufgaben wird verschiedenen Faktoren zugesprochen. Beispielsweise verändert sich der Ressourcenbedarf mit dem Projektverlauf, und so ist es nur bedingt möglich, Ressourcenanforderungen vorherzusagen \parencite[S. 19]{schwa2007imp}. Auch der Umgang mit Ressourcenengpässen wird als schwierig empfunden \parencite[S. 70]{seidl2011multiprojektmanagement}. Verschiedene Leistungsträger wie die Linien-, Prozess- und Projektorganisation werben in diesem Fall um die beste Ressourcenausstattung \parencite[S. 178]{kreitelkuhnress}. RMM liegt damit im Spannungsfeld zwischen Projekt und Linie, da die jeweiligen Verantwortlichen eine optimale Abwicklung ihrer Vorhaben anstreben \parencite[S. 1]{Scheu2015}.  


\subsection{Risikomanagement}

Im Projektmanagement wird das Risikomanagement als zentraler Erfolgsfaktor angesehen \parencite[S. 117]{lau2013projektmanagement}. Auch im PPM spielt Risikomanagement eine entscheidende Rolle. Die auf der Projektebene identifizierten Risiken müssen projektübergreifend analysiert und gesteuert werden \parencite[S. 36-37]{seidl2011multiprojektmanagement}.

Da ein Projektportfolio einer hohen Dynamik unterliegt, ergibt die Summe der Einzelrisiken zumeist jedoch nicht das Projektportfoliorisiko \parencite[S. 100]{Fredskar}. Manche Risiken offenbaren sich erst durch die zusammenhängende Betrachtung von Wechselwirkungen zwischen Projekten \parencite[S. 164]{rietsch2015}. Daraus folgend müssen Risiken auch portfolioübergreifend erfasst und gesteuert werden.


Das Projekt Management Institute (PMI) definiert in diesem Zusammenhang folgende vier Prozesse\footnote{\textit{Quelle: \parencite[S. 133]{Harsch2018kh}}}:
\begin{itemize}
	\item Identifikation der Portfoliorisiken
	\item Analyse der Portfoliorisiken
	\item Entwicklung der Portfoliorisikenbehandlung
	\item Entwicklung der Portfoliorisikenbehandlung
	
\end{itemize}

 %%(Rietsch S. 164) (Multiprojektmanagement im Krankenhaus S. 133) (Fredaskar S.101) Eigentliche Quelle : The standard for portfolio management
 
Unter anderem erfolgt eine Identifikation und Kategorisierung der Risiken. Dadurch wird eine effizientere Führung und Kontrolle ermöglicht. Die daraus folgende Transparenz vereinfacht den Umgang mit den Risiken. Das frühzeitige Erkennen von Eintrittswahrscheinlichkeiten und möglicher negativer Folgen, soll Unternehmen helfen, diese adäquat zu bewältigen.\parencite[S. 164]{rietsch2015} 

Nach Seidel (2011) ist schon die Identifikation der Risiken im projektübergreifenden Risikomanagement problematisch, da sie Mindeststandards bei der Risikoidentifikation auf der Projektebene voraussetzt \parencite[S. 38]{seidl2011multiprojektmanagement}.
Die Prozesse ähneln zwar denen auf Einzelprojektebene, %%(PROJECT PORTFOLIOS IN DYNAMIC ENVIRONMENTS: ORGANIZING FOR UNCERTAINTY,  YVAN PETIT , S.2011 ) 
jedoch ergeben sich aufgrund der Betrachtung im Portfoliokontext unter Umständen andere Ergebnisse. So können Risiken eines Projekts auf das Portfolio übertragen andere Wirkungen erzielen. \parencite[S. 38]{seidl2011multiprojektmanagement} 

Oder Ereignisse, welche für das eine Projekt ein Risiko darstellen, bieten gegebenenfalls für ein anderes Projekt Chancen \parencite[S. 164]{rietsch2015}. Weiterhin ist während der Analysephase vor allem auf die Projektrisiken zu achten, welche Folgewirkungen im Projektportfolio auslösen können \parencite[S. 38]{seidl2011multiprojektmanagement}. So ergeben sich beispielsweise aus den Projektabhängigkeiten Dominoeffekte, wodurch sich Probleme eines risikobehafteten Projektes auf weniger risikoreiche Projekte übertragen \parencite[S. 123]{Pleug2009}. 



\newpage